【讓數據說話】罪案大減 警隊反連年增開支

修訂《逃犯條例》引發的風波，近期已演變成每個星期都上演警民衝突，加上在721發生的「元朗黑夜」，警隊表現惹來猛烈批評。本欄是財經專欄，就把警隊看作一家公司來分析，每年預算金額都在增加的警隊，KPI（關鍵績效指標）卻不達標。「元朗黑夜」遲到39分鐘結果引起公憤，原來警隊在每年提交財政司長的預算中，有一個「於15分鐘內回應新界區緊急求救電話」的承諾，但至少連續7年都不達標（見圖）。

收999抵現場達標率去年見新低

筆者翻看警務處每年提交財政司的預算案，內裏有不少工作指標及實際完成的工作標準，以上面提到的回應緊急求救電話（即999）一項，在港島及九龍區的指標是9分鐘，而新界區則是15分鐘；警隊在兩項指標的預期達成率，至少連續8年是100%，即是希望每一宗緊急報案都可以在時限內到場，等同一種服務承諾。但事實是撇除2019年未有數據，警隊連續7年不達標，其中2018年更是港九新界地區都見近年新低。（題外話：新界區的標準是15分鐘，要留意即使警察在721事件中「失蹤」長達39分鐘，令45名市民無辜受傷，都只會計作一宗不達標個案。）

平心而論，警隊每年都仍有超過九成的指標達成率，問題是既然連續多年不達標，為何每年仍要寫下100%的目標？設定指標是用來挑戰的，抑或只是擺在那裏覺得好看？如果是一家上市公司，連續8年不達標會有什麼後果？

作為維持治安的執法部隊，筆者相信另一項重要指標應該是偵破罪案數字，在這項關鍵KPI上，在過去7年裏只有2年成功達標，而且更是在2016至2018年連續3年不達標。這個表現，放在任何公司同樣也是難以交代的。

警隊預算本年度首破200億大關

不過，與商界不同的是，即使警隊KPI表現不算理想，每年申請兼獲得的撥款預算依然連年上升，以近8個年度計，佔中後的2015至2016年度，警隊預算金額按年大增超過8.3%至168億元，至本年度更首次突破200億元大關，預算款項達206.821億元。

但與此相對，警隊近年每年接獲的舉報罪案總數卻在急劇下跌，翻查資料，2012年警方接獲舉報罪案宗數接近7.6萬宗，到去年已下滑至約5.4萬宗，7年間下跌了近三成；但同時期警隊預算金額卻連年上升，其間升了39.9%。罪案少了、KPI不達標，預算卻每年上升又是怎樣的一個邏輯？做研究的人最喜歡說「讓數據說話」，但有時亦要細聽數據沒說出的話。罪案少了，警隊卻仍要不斷加大開支，到底近幾年警察為何要愈來愈忙、需要愈來愈多人手？答案是什麼？你懂的。

維穩工具

我哋係一班IT中嘅小器鬼們, 目前正組隊著手開發香港黑歷史網頁 - 小器簿，網頁主要係針對巿民擔心警察無依法律制裁白衣人等等問題，怕高調拉人，低調放人，或輕判小罪，而我哋就係要記住佢keep住跟進

目前缺文宣，前台UI (Reactjs, css)開發及資料搜集

歡迎有興趣朋友 加入成為小器鬼

而需要大量小器鬼幫手搵料
報料區(最好新聞連後續發展報) or 直接入group

*為暫時收集資料資源途徑之一, 稍後將提供其他方法更有效收集分類, 如有其他spreadsheets資料齊歡迎隨時以本報料區/本文回覆/加入小器鬼TG提供
而8月5號小器嘅大家，識做啦

[重要] 而家咁樣8月5會唔夠人

[黑警今次大鑊]頭先係茶餐廳聽到個阿叔分析老解做咩係邊境

呢邊講左唔達標嘅下場

幫手推唔該 好重要

咪同支那一樣
維穩費越維越多
維穩越維越不穩

這是給罪犯們工作機會

要消滅罪犯 就係要俾份工佢地做

唔增開支點落格
呃ot嘅有
過期彈嘅有
做警察仲為使命感咩
為錢嫁啦

因為D錢比人貪撚晒

簡單直接，中國維穩開支全球最高，警察開支增加係正常

啲錢落晒邊個袋?

香港庫房出維穩費

「讓數據說話」

軍政府就係最大犯罪集團